après avoir été pendant longtemps une nation unie , la Corée , située en Asie et alors colonie japonaise , a été divisée au sortir de la Seconde Guerre mondiale en deux zones d' occupation américaine et soviétique .
celles ci , utilisées par leurs occupants respectifs pour leurs propres intérêts , devinrent deux États distincts en dix neuf cent quarante huit : la République populaire démocratique de Corée , généralement raccourcie en Corée du Nord , et la République de Corée , plus souvent appelée Corée du Sud .
après l' échec des tentatives de réunification , une guerre éclata entre les deux Corées de dix neuf cent cinquante à dix neuf cent cinquante trois , sans déboucher sur la victoire d' un des deux camps .
depuis , malgré quelques tentatives de rapprochement , les Corées ont des relations extrêmement tendues à cause de leur division politique et idéologique : le Nord est une dictature communiste inspirée de l' URSS tandis que le Sud , après avoir été une dictature militaire pro américaine , est désormais une démocratie , toujours capitaliste .
cet article a pour but d' expliquer l' évolution des deux États et de leurs relations depuis la scission .
à partir de la fin du XIXème siècle , la Corée , nation relativement isolée du reste du monde en espérant ainsi assurer sa tranquillité , est victime de la cupidité des pays alentour , souhaitant servir leurs intérêts géographiques et commerciaux : le Japon , la Russie , la Chine , les États Unis et même de la France quelques années plus tôt .
le Japon va vaincre chacun de ses rivaux et accroitre progressivement son influence sur la péninsule , jusqu'à l' annexer en dix neuf cent dix : la Corée devient une colonie japonaise un .
cette colonisation est extrêmement difficile pour le peuple coréen : le Japon force soudainement le pays à se moderniser , à se développer , et à renoncer brusquement à son identité un .
les militaires japonais présents en Corée n' hésitent pas à fortement humilier les coréens en les insultant , en tournant en ridicule leurs traditions et en les forçant à adopter les coutumes japonaises .
humiliée , la Corée oppose à l' envahisseur une forte résistance , souvent sévèrement réprimée .
le vingt et un janvier mille neuf cent dix neuf, l' ancien empereur de Corée , Kojong , meurt dans des circonstances mystérieuses , et le peuple coréen soupçonne les japonais de l' avoir empoisonné .
cet évènement déclenche , le premier mars mille neuf cent dix neuf, un soulèvement populaire qui provoque un regain de violence dans le pays occupé deux .
durant les années suivantes , parmi les résistants , un jeune communiste du nom de Kim Il Sung va s' illustrer en menant des attaques réussies contre les colonisateurs trois , tandis que le nationaliste Syngman Rhee prend la tête d' un " gouvernement provisoire " qui , en opposition à la domination japonaise , revendique l' indépendance de son pays quatre et coordonne la résistance tout en combattant le Japon , allié de l' Allemagne nazie , durant la Seconde Guerre mondiale , le Japon va d' ailleurs durcir encore sa politique en Corée durant la guerre en s' en servant comme réservoir à hommes , vivres , et caetera
en mille neuf cent quarante cinq , après la défaite du Japon , le peuple coréen organise des manifestations de joie en vue d' une indépendance prochaine , un véritable soulagement pour ce pays après quarante cinq ans d' occupation japonaise .
toutefois , les Alliés décident de découper la Corée , colonie japonaise , en deux zones : la zone nord sera occupée par les soviétiques et la zone sud par les américains cinq , lesquels s' empressent de tracer une limite pour inclure la capitale Séoul dans leur section .
cette limite correspond à peu près à la latitude du trente huitième parallèle nord .
adoubés par leurs alliés respectifs , Kim Il Sung et Syngman Rhee prennent chacun la tête de leur section et répriment durement toute opposition : Kim , à la tête d' un gouvernement communiste reconnaissant l' influence de Staline , fait éliminer les " ennemis de la révolution " , c' est à dire les anticommunistes et les anciens collaborateurs avec le Japon trois , tandis que Syngman , à la tête d' une dictature militaire de droite , réprime les communistes et autres nationalistes de gauche , mais décide au contraire de fermer les yeux sur le passé collaborateur de certains de ses concitoyens quatre .
incapables de s' entendre , les États Unis et l' URSS ne parviennent pas à un accord de réunification de la Corée et renforcent même leur influence sur leurs sections .
l' ONU , sur initiative américaine , ordonne la tenue d' élections législatives en dix neuf cent quarante sept : seul le Sud les organise , conduisant à l' élection de Syngman Rhee à la tête du pays , tandis que Kim Il Sung prend définitivement le contrôle du Nord cinq .
le quinze août dix neuf cent quarante huit, la section Sud prend le nom de République de Corée , suivie le neuf septembre par le Nord , désormais République populaire démocratique de Corée , avec comme capitale Pyongyang .
il existe désormais deux États coréens extrêmement différents et sur lesquels les USA et l' URSS ont toujours une grande influence : la réunification est un échec cinq .
les deux pays , désormais officiellement indépendants , restent tout de même l' un comme l' autre fidèlement soumis à leurs alliés , même si le contrôle de l' URSS sur le Nord est nettement moins souple que celui des États Unis sur le Sud : en effet , chaque déclaration publique du Nord devait être préalablement approuvée par les autorités soviétiques , et Staline en personne a corrigé des passages de la Constitution nord coréenne .
ces deux sociétés désormais très différentes sont encore sous le choc de la division de leur pays et souhaitent chacune reconquérir l' autre le plus vite possible .
le Nord , confiant car bénéficiant de deux alliés de poids ( l' URSS et la toute nouvelle Chine communiste de Mao Zedong ) , attaque le Sud dès dix neuf mille cinq cent cinq , et réussit à en conquérir la majorité avant d' être repoussée par l' armée de l' ONU qui , elle même , conquiert la majorité du territoire nordiste avant d' être mise en difficulté par les nombreux soldats chinois envoyés par Mao cinq .
en mille neuf cent cinquante et un , le général américain Douglas MacArthur demande à utiliser la bombe nucléaire contre la Corée du Nord : le président américain Harry Truman , craignant une Troisième Guerre mondiale , le remet vertement à sa place et le renvoie six .
les négociations sont alors privilégiées , mais n' aboutiront qu' après la mort de Staline en mille neuf cent cinquante trois , où un pacte de non agression ( et non un acte de paix ) est signé entre les deux Corées rivales : par la suite , elles ne s' affronteront plus directement cinq .
le bilan humain est catastrophique : plusieurs millions de morts de tous les pays impliqués dont un grand nombre de civils , à cause des bombardements américains .
après un tel traumatisme , une réunification est totalement inenvisageable .
après la signature de l' armistice est créée une " zone démilitarisée " ( ou DMZ pour demilitarized zone ) , au long du trente huitième parallèle : il s' agit d' une zone tampon qui sépare les deux pays , où de nombreux soldats s' assurent , chacun de leur côté , que personne n' entre illégalement cinq .
après la guerre , le Nord comme le Sud sont ravagés par les destructions et les pertes humaines .
aidé par l' URSS , la Chine et leurs alliés communistes , le Nord réussit contre toute attente à mieux tirer son épingle du jeu que son voisin : en effet , Kim Il Sung gère habilement les aides financières et parvient à redresser économiquement le pays , à reconstruire relativement rapidement Pyongyang et les autres villes détruites , et à mettre en place des réformes socialistes ambitieuses : la scolarité gratuite , l' égalité hommes femmes , l' abondance de la nourriture ...
trois ainsi , malgré une répression très sévère envers les opposants , le régime de Kim Il Sung bénéficie d' une adhésion massive de la part du peuple nord coréen qui se satisfait amplement de ces avantages et se réjouit de l' amélioration de sa condition .
à l' inverse , au Sud , Syngman gère mal les aides occidentales , la pauvreté perdure , l' économie stagne , une grande partie de la population vit dans la précarité et le régime militaire , corrompu , est très impopulaire quatre .
la Corée du Nord est alors vue comme une sorte de " paradis communiste " , un modèle que l' URSS met en avant à l' international pour rendre le communisme attirant , et il est sans conteste le pays avec la plus forte croissance annuelle au monde .
finalement , au Sud , Syngman est chassé du pouvoir en dix neuf mille six cent quatre , et une démocratie se met en place .
celle ci n' a guère le temps de s' épanouir : un an plus tard , Park Chung hee , ancien soldat coréen de l' armée japonaise , renverse le nouveau président et impose son pouvoir , d' abord comme Premier ministre puis comme président de la Corée du Sud sept .
bien que très autoritaire , il réussit , à l' image de Kim Il Sung , à redresser la finance du pays ( par des méthodes capitalistes et non communistes comme Kim ) et à faire entrer la Corée du Sud dans le classement des vingt pays les plus riches du monde , ce qui lui assure une certaine popularité huit .
il rassure le président américain Kennedy sur son adhésion au capitalisme et son rejet du communisme , ce qui lui vaut le soutien des pays alliés de l' Amérique huit .
au même moment , Kim Il Sung réussit à jouer avec une certaine habileté de la nouvelle rivalité entre URSS et Chine : les deux pays surenchérissent en offres afin de rester l' allié préféré de la Corée du Nord .
jusqu' en dix neuf cent soixante quinze , celle ci sera plus riche que son voisin sudiste , qui finira par la rattraper puis par définitivement la distancer grâce à l' efficacité économique de Park trois .
ces années là , alors que les deux régimes connaissent un grand dynamisme économique , les relations sont ultra tendues : régulièrement , des espions de l' un des deux pays sont arrêtés dans l' autre .
un point critique est atteint en dix neuf cent soixante huit , alors qu' un commando nord coréen attaque le palais présidentiel à Séoul .
dans les années suivantes , les Corées tentent tout de même de normaliser leurs relations , alors que la guerre froide semble moins féroce dans le reste du monde : des rencontres entre hauts responsables ont lieu dans le plus grand secret , et Kim Il Sung émet publiquement l' idée que la Corée soit réunifiée dans un pays fédéral , c' est à dire où les deux systèmes politiques et économiques pourraient coexister tout en ayant des relations très proches , afin que le peuple soit à nouveau réuni trois .
cette idée plait au peuple coréen qui s' enthousiasme beaucoup de ces négociations , toutefois aucune décision concrète ne sera prise au final .
les diplomates sud coréens , très impressionnés par l' autorité charismatique de Kim Il Sung , conseillent à Park Chung hee de renforcer son pouvoir de la même façon : Park va ainsi devenir encore plus autoritaire , se déclare président à vie et tente à plusieurs reprises d' assassiner son principal opposant politique Kim Dae jung , renforçant ainsi la popularité de celui ci .
malgré ce rapprochement avorté , les tensions resurgissent vite : la femme de Park est assassinée par un agent nord coréen en dix neuf cent soixante quatorze , alors que c' était bien le président qui était la cible principale de l' attentat .
craignant que les États Unis faiblissent dans leur soutien au Sud et qu' ils deviennent ainsi plus vulnérables , les Sud Coréens tentent un temps de se procurer la bombe atomique .
ironie de l' Histoire , Park sera finalement assassiné en dix neuf cent soixante dix neuf par ...
un Sud Coréen , qui plus est un de ses proches : le chef de la police secrète neuf .
dans les années dix neuf cent quatre vingts , Kim Il Sung pressent la fin du monde communiste et adopte un comportement très méfiant et sceptique envers les autres pays , à commencer par ses anciens alliés dont il n' apprécie pas de les voir se convertir peu à peu au capitalisme .
la Corée du Nord apparait alors comme arriérée à cause de son refus de s' ouvrir au monde et de se moderniser , et elle faiblit grandement au profit de son voisin du Sud qui , lui , est au plus fort de sa puissance économique et diplomatique huit .
Kim Il Sung commence alors à former son fils ainé , Kim Jong il , dans l' objectif qu' il reprenne le pouvoir après sa mort et perpétue le régime dans sa forme originelle .
pendant ce temps , au Sud , de grandes manifestations étudiantes renversent le régime des militaires dix , en mille neuf cent quatre vingt sept a lieu une élection présidentielle libre et les Jeux olympiques de Séoul l' année suivante permettent de prolonger l' euphorie , malgré l' absence boudeuse du Nord onze .
entre mille neuf cent quatre vingt neuf et mille neuf cent quatre vingt onze , les régimes communistes s' effondrent un peu partout dans le monde , et les rares rescapés se convertissent généralement à une forme de capitalisme autoritaire .
après la réunification de l' Allemagne , le monde entier scrute la Corée dans l' espoir qu' elle se réunifie à son tour , mais Kim Il Sung ne veut alors pas entendre parler de réunification , craignant que , comme en Allemagne , il s' agisse en réalité d' une transformation de la dictature communiste en démocratie capitaliste .
bien que la Corée du Sud multiplie alors les signes de rapprochement , aboutissants sur un pacte de non agression , le Nord se sent de plus en plus mis sous pression par les américains et commence à songer à se doter de l' arme nucléaire pour assurer sa sécurité douze .
le dictateur meurt en mille neuf cent quatre vingt quatorze , après près d' un demi siècle de pouvoir absolu : les médias internationaux pensent alors que , privé de son Leader suprême , le régime nord coréen va s' effondrer , ne parvenant plus à résister au poids de la situation internationale treize .
le fils de Kim Il Sung , Kim Jong il , hérite d' un pays déclinant et menacé : il décide alors de donner la priorité à l' armée , seul rempart selon lui contre le monde extérieur quatorze .
le peuple est ainsi placé au second plan , et cela devient particulièrement grave lors de la grande famine de mille neuf cent quatre vingt quatorze quatre vingt dix huit accompagnée d' une série de dramatiques inondations , durant lesquelles le peuple nord coréen connait une pauvreté et une mortalité inouïes .
bien qu' abandonnés à leur sort par les autorités de Pyongyang , les Nord Coréens résistent obstinément à la faim , élevés dans une logique de guerre permanente et de sacrifice .
au final , la Corée du Nord ressort de cette famine très affaiblie et doit faire face à une Corée du Sud qui , après une lourde crise , retrouve sa puissance économique grâce à la politique du nouveau président de gauche Kim Dae jung , héros de l' opposition démocratique lors de la dictature de Park Chung hee .
les prédécesseurs conservateurs de Kim Dae jung étaient persuadés que les autorités nord coréennes , à cause de la situation internationale , de la mort de Kim Il Sung et de la famine , allaient s' effondrer d' un jour à l' autre , et que le chaos qui s' ensuivrait permettrait au Sud de mettre la main sur le Nord .
tel n' est pas l' avis du nouveau président sud coréen : impressionné par la résistance du peuple nord coréen à la famine , il a compris que la population aurait pour longtemps , envers et contre tout , une fidélité absolue envers le régime .
il suppose alors que le seul moyen de parvenir à une réunification de la Corée , ou au moins à une paix durable , est de réconcilier les deux régimes que tout sépare .
en mille neuf cent quatre vingt dix huit , le fondateur du groupe technologique Hyundai , Sud Coréen né au Nord , décide de conduire mille un boeufs dans sa patrie d' origine , pour lui montrer sa reconnaissance quinze .
cette initiative permet d' apaiser les tensions entre Nord et Sud , et Kim Dae jung saisit cette occasion pour convaincre le Nord de laisser des Sud Coréens visiter les Monts Kumgang , trésor du patrimoine coréen situé au Nord , pour la première fois depuis plusieurs décennies , il y a un réel avancement dans les relations inter coréennes , et deux millions de Sud Coréens se rendront dans les monts quinze .
encouragé par ce succès , Kim Dae jung , appuyé par les présidents américain Bill Clinton , russe Vladimir Poutine et chinois Jiang Zemin , poursuit cette " politique du rayon de soleil " en proposant en deux mille une rencontre à Kim Jong il , dans le but de parvenir à un accord économique seize .
le dictateur nord coréen saisit cette chance d' améliorer la condition de son pays après la grande famine .
Kim Dae jung est accueilli en grandes pompes à Pyongyang par Kim Jong il en personne , et les images des deux dirigeants discutant et riant ensemble , retransmises partout dans le monde , provoquent une immense vague d' espoir dans les peuples des deux pays : est ce enfin la fin de la rivalité des frères ennemis ?
au final , l' ambitieux accord économique qui est conclu semble de nature à réconcilier définitivement les deux Corées , le Sud aidant désormais abondamment le Nord à surmonter ses difficultés : c' est le retour de la solidarité du peuple coréen .
Kim Dae jung , pour cette nouvelle victoire , recevra le Prix Nobel de la Paix en deux cents mille seize .
le but de tout ce processus de rapprochement est bien évidemment une réunification dans les prochaines décennies , qui serait gagnant gagnant : le Nord bénéficierait de la puissance financière du Sud , tandis que ce dernier pourrait profiter de la main d' oeuvre travailleuse et disciplinée nordiste .
hélas , en vingt cent un , le nouveau président américain George W Bush décide , suite aux attentats du onze septembre , d' adopter une politique très agressive vis à vis des dictatures .
bush va même jusqu'à s' en prendre directement , dans l' un de ses discours , à la Corée du Nord , et la classe dans un " axe du Mal " dix sept .
il anéantit ainsi le rapprochement opéré par Bill Clinton : Kim Jong il , vexé et craignant une attaque américaine , rompt l' accord économique avec son voisin et revient à une politique agressive , où il engage de nouvelles recherches pour se doter de la bombe nucléaire , seul moyen selon lui d' assurer la sécurité de son pays .
en vingt cent trois à Kaesong , ville située au Nord , une zone économique spéciale est ouverte , où collaborent les Corées dix huit : elle symbolise la possible union qui , sans l' agressivité américaine , aurait pu se consolider entre les deux pays .
en effet , ni Kim Dae jung ni son successeur Roh Moo hyun ne réussiront à faire oublier l' injure du président des États Unis .
dans les années suivantes la rupture de l' accord , les tensions subsistent entre les deux Corées : le Nord poursuit obstinément ses recherches nucléaires et plusieurs querelles éclatent à la frontière , faisant plusieurs victimes en quelques années .
Kim Jong il , à la santé déclinante , commence à former son fils préféré Kim Jong un à la pratique du pouvoir , tandis que les présidents sud coréens tentent chacun à leur tour de renouer des relations cordiales avec la Corée du Nord , sans réel succès .
en deux mille neuf , les conservateurs sont de retour au pouvoir , contrairement à leurs prédécesseurs de gauche , ils souhaitent affaiblir au maximum le Nord en pariant sur un très hypothétique effondrement du régime .
lors d' une visite aux Monts Kumgang , une touriste sud coréenne est abattue par un soldat pour s' être éloignée de la zone autorisée dix neuf : à partir de ce moment là , les autorités du Sud refusent toute négociation avec le Nord , accusant celui ci d' utiliser les aides financières pour le nucléaire plutôt que l' alimentation des habitants .
en deux mille onze , Kim Jong il meurt et laisse la place au jeune Kim Jong un vingt .
celui ci , alors qu' il apparait au départ comme un pacificateur soucieux du progrès économique de son pays , se révèle être nettement plus instable que son père et son grand père : non seulement il reprend de plus belle les essais nucléaires et ne se prive pas de le faire savoir vingt et un , mais en plus il menace avec toujours plus d' agressivité ses ennemis : la Corée du Sud , le Japon et les États Unis .
il est aussi critiqué pour ses nombreuses exécutions , allant jusqu'à faire tuer son propre oncle vingt deux .
en deux mille treize , la fille de Park Chung hee , Park Geun hye , conservatrice , arrive au pouvoir au Sud : elle est favorable à une réconciliation et à une coopération économique sur le modèle de l' accord entre Kim Dae jung et Kim Jong il vingt trois .
hélas , ces appels sont totalement ignorés par Kim Jong un , qui s' isole dans son agressivité au point de perdre progressivement le soutien de ses alliés traditionnels , la Chine et la Russie , qui continuent malgré tout à protéger le pays des sanctions de la communauté internationale .
dans le reste du monde et particulièrement en Occident , Kim Jong un fait plus rire que trembler : il est vu comme un dirigeant arriéré , agressif et totalement ridicule vingt quatre , et fait l' objet de très nombreuses caricatures vingt cinq , vingt six , vingt sept .
au même moment , des témoignages de réfugiés nord coréens passés au Sud commencent à être étudiés et médiatisés , ils sont à l' origine d' une prise de conscience sur l' ambiance de cauchemar subsistant dans ce pays et sur la grande pauvreté du peuple nord coréen , surtout rural , depuis la famine de mille neuf cent quatre vingt quatorze quatre vingt dix huit .
parmi ces témoignages , on peut citer Je voulais juste vivre de l' activiste pour les droits de l' Homme Yeonmi Park , sorti en deux mille quinze , où la jeune femme raconte comment elle a fui la Corée du Nord avec sa mère dans les années deux cents mille vingt huit .
en deux mille seize , de nouveaux essais nucléaires se distinguent des autres par leur nombre , leur régularité et les menaces incessantes de guerre nucléaire qui les accompagnent vingt neuf .
Kim Jong un ira même jusqu'à insulter personnellement la présidente sud coréenne trente et menacer la Chine , pourtant nettement plus puissante que la Corée du Nord dans le domaine nucléaire trente et un .
l' ONU adopte alors contre la Corée du Nord les plus dures sanctions depuis vingt ans trente deux .
en effet , Xi Jinping et Vladimir Poutine , présidents chinois et russe , ne s' y opposent désormais plus , la Corée du Nord n' a jamais été aussi isolée depuis sa fondation .
de la même façon , il n' y a jamais eu aussi peu de chances de réunification , l' agressivité de Kim Jong un et la fermeté de Park Geun hye coupant court à toute négociation .
fait inédit : pour la première fois , même la Chine et la Russie privilégient la sécurité de la Corée du Sud à leurs liens avec le Nord .
depuis vingt cent dix sept : nouveau réchauffement des relations
depuis la séparation du Nord et du Sud , la Corée est obsédée par son souhait de réunification .
en effet , le peuple coréen partage la même langue ( malgré des modifications spécifiques de chaque côté , dus aux soixante dix ans de séparation ) , la même Histoire , les mêmes traditions , la même mythologie , ...
toutefois , cette réunification n' a jamais pu voir le jour , même si elle avait été très bien engagée en vingt cent zéro , lors des négociations entre Kim Jong il et Kim Dae jung seize .
dans un premier temps , les deux Corées sont persuadées que la réunification de la Corée doit se faire par la force , avec l' un des deux camps qui s' empare de l' autre et lui impose son idéologie : c' est comme cela que ça s' est passé pour le Vietnam ( lire Guerre du Vietnam ) .
la guerre de Corée est l' aboutissement de cette idée , mais elle se solde par un terrible échec , et ne va au final qu' exacerber les tensions cinq .
durant les décennies suivantes , aucun des deux pays ne songera réellement à la réunification , avant la détente des relations .
à ce moment là , Kim Il Sung propose l' idée que les deux Corées soient réunies dans un seul pays fédéral .
pour expliquer rapidement , ce serait comme un pays avec deux grosses régions indépendantes l' une de l' autre , ce qui permettrait la coexistence des deux systèmes politiques et économiques , mais qui seraient tout de même très proches : ainsi le peuple coréen serait de nouveau uni malgré ses différences trois .
cette idée sera pendant longtemps celle qui sera privilégiée , en particulier lors du retour de la démocratie au Sud .
il faudra attendre l' élection de Kim Dae jung à la tête de la Corée du Sud pour que ce projet commence à être appliqué : le nouveau chef d' État sud coréen va réussir à détendre les relations avec Kim Jong il et à rapprocher les deux pays économiquement pour créer les conditions d' une réunification qui serait effective dans les prochaines décennies seize .
ce projet sera anéanti par l' intervention inappropriée de George W Bush dans les affaires coréennes dix sept puis la politique ultra agressive de Kim Jong un , dictateur de la Corée du Nord depuis deux mille onze .
une telle réunification est elle possible sur le plan pratique ?
économiquement , elle serait bénéfique aux deux Corées : la Corée du Nord pourrait profiter de la puissance économique du Sud tandis que celui ci aurait accès à une main d' oeuvre abondante et de qualité , ainsi qu' aux longues frontières avec la Chine et aux ressources naturelles nombreuses du Nord trente trois .
mais elle serait très difficile à appliquer : l' écart de richesse entre le Nord et le Sud est énorme , et la Corée du Sud devrait sans doute dépenser de lourdes sommes pour combler ce déficit trente quatre .
de plus , les pays environnants n' ont pas intérêt à une réunification : jusqu'à récemment , la Corée du Nord servait à la Chine de " tampon " géographique contre les pays occidentaux et , tout comme la Russie et le Japon , elle n' a pas réellement intérêt à voir une Corée réunifiée devenir une grande puissance économique qui pourrait la concurrencer pour les raisons citées ci dessus trente trois .
avec l' arrivée au pouvoir de Kim Jong un au Nord , une réunification pacifique est devenue totalement inenvisageable , d' autant plus que les jeunes Sud Coréens ont de moins en moins d' intérêt pour le retour à une Corée unie qu' ils n' ont jamais connue trente trois .
l' arme nucléaire revient très régulièrement dans l' histoire des relations inter coréennes , et ce dès la guerre de Corée en mille neuf cent cinquante : en effet , le général américain Douglas MacArthur propose de l' utiliser contre la Corée du Nord cinq .
cette perspective choque tant que le président Truman renvoie MacArthur et préfère passer à la négociation .
dans les décennies suivantes , les deux Corées font chacune quelques recherches et quelques tests mais cela n' entraînera pas de crise grave .
le président sud coréen Park Chung hee songera un temps à doter son pays de la bombe .
en dix neuf cent quatre vingt quatorze , Kim Il Sung pense très sérieusement à se doter de la bombe nucléaire afin de préserver le Nord de la chute du communisme douze , mais l' ancien président américain Jimmy Carter , soutenu par Bill Clinton , parvient à le convaincre de ne pas continuer ces recherches en privilégiant la négociation .
bill Clinton fera de même pendant tout le reste de son mandat jusqu' en vingt cent zéro .
cette dernière année marque l' élection de George W Bush , dont l' agressivité convaincra Kim Jong il d' aller au bout de la démarche avortée de son père , il sera confirmé dans sa pensée par la guerre en Irak menée par les États Unis , où le dictateur Saddam Hussein sera condamné à mort .
un premier essai nucléaire a lieu en vingt cent six et un second en vingt cent neuf .
bien que Kim Jong il déclare ne vouloir utiliser ces armes qu' en cas d' attaque contre son pays , la communauté internationale le soupçonne de vouloir directement attaquer la Corée du Sud et l' ONU prend à chaque essai des mesures pour sanctionner le régime , même si la Chine ( d' ailleurs soupçonnée d' avoir aidé la Corée du Nord à ses débuts nucléaires ) et la Russie réussissent généralement à les minimiser .
ce scénario se reproduit en vingt cent treize , pour la première fois sous le règne de Kim Jong un , ce dernier allant plus loin dans la provocation et la menace vingt et un .
en janvier vingt cent seize, un nouvel essai nucléaire se produit : pour la première fois , Kim Jong un prétend qu' il s' agit d' un test réussi de bombe H , nettement plus puissante que la bombe À utilisée précédemment .
les spécialistes déclarent alors qu' il est à peu près impossible qu' il s' agisse réellement d' une bombe H et qu' il ne s' agit sans doute que d' une simple bombe A Kim Jong un maintient toutefois ses propos et se lance dans une série de provocations contre la Corée du Sud , le Japon et les États Unis vingt neuf .
cette fois ci , il perd le soutien de la Chine et de la Russie qui votent à l' ONU pour de très dures sanctions , Kim commence alors à menacer aussi la Chine , détruisant ainsi les bonnes relations qu' ont toujours possédées les deux pays trente et un , trente cinq .